%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{fancybox,array}
\nosolout=1
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Équation différentielle\\Étape n°19}
\reference{FMI - EAD\\Math 11}
\begin{document}


\setcounter{section}{3}

%otemplate
\section{Exercice de synthèse}

\begin{exercice}
  
On considère l'équation différentielle suivante 

\[	(E)\qquad  	y'(x) + y(x) = x + 1\]
 
où $y$ est une fonction définie et dérivable sur $\R$.
 
\begin{enumerate}
\item Soit $y$ une solution de l'équation différentielle $(E)$. On note $h$ la fonction définie pour tout réel $x$ de $\R$ par : 

\[h(x) = y(x) - x.\]
 
	\begin{enumerate}
		\item En détaillant le calcul de $h' (x) + h( x)$, vérifier que $h$ est solution de l'équation différentielle :
		 
\[(F)\qquad  	h'(x) = - h(x).\]
 
		\item Déterminer toutes les fonctions $h$ solutions de l'équation différentielle $(F)$.
	\end{enumerate} 
\item En déduire toutes les fonctions $y$ solutions de l'équation différentielle $(E)$. 
\item Soit un réel $a$ quelconque. On note $f_{a}$ la fonction définie, pour tout réel $x$ de $\R$, par: 

\[f_{a}(x) = x + a\text{e}^{- x}\]

et on note $C_{a}$ sa courbe représentative dans le plan rapporté à un repère orthonormal \oij. 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $f_{a}(0)$. 
		\item Déterminer, pour tout réel $x$ de $\R$, $f'_{a}(x)$. 
		\item Déterminer une équation de la tangente $T_{a}$ à la courbe $C_{a}$ au point A$_{a}$ d'abscisse nulle. 
		\item Justifier que le point I(1~;~1) appartient à la tangente $T_{a}$.
	\end{enumerate} 
\item Voici trois courbes représentant les fonctions $f_{a_{1}}, f_{a_{2}}$ et $f_{a_{3}}$.

\begin{center}
% \psset{unit=1cm}
% \begin{pspicture}(-2.5,-2.75)(5.5,5)
% \psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridcolor=orange](-2,-2)(5,5)
% \psaxes[linewidth=1.5pt,Dx=10,Dy=10](0,0)(-2.5,-2.75)(5.5,5)
% \psaxes[linewidth=1.5pt,Dx=10,Dy=10]{->}(0,0)(1,1)
% \psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-0.63}{5}{3 2.71828 x exp div x add}
% \psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=green]{-1.12}{5}{2 2.71828 x exp div x add}
% \psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-0.45}{5}{x 1  2.71828 x exp div  sub}
% \uput[dl](0,0){O}\uput[d](0.5,0){$\vect{\imath}$}\uput[l](0,0.5){$\vect{\jmath}$}
% \rput(-0.3,5){$C_{a_{1}}$}
% \rput(-1.1,4){$C_{a_{2}}$}
% \rput(-1,-2){$C_{a_{3}}$}
% \end{pspicture}
\includegraphics[width=10cm]{exercice_f_fig1}
\end{center} 

Déterminer $a_{1}, a_{2}$ et $a_{3}$. Justifier vos affirmations. 
\item  Tracer, sur la figure de 4., les tangentes $T_{a_{1}} T_{a_{2}}$ et $T_{a_{3}}$ à chacune des trois courbes au point d'abscisse $0$. 
\item Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $a < b$.
 
Quel est le signe de $f_{a}(x) - f_{b}(x)$ ? Justifier votre réponse. Qu'en déduisez-vous pour les courbes $C_{a}$ et $C_{b}$ ? 
\end{enumerate}




\begin{sol}
  
On considère l'équation différentielle suivante 

\[	(E)\qquad  	y'(x) + y(x) = x + 1\]
 
où $y$ est une fonction définie et dérivable sur $\R$.
 
\begin{enumerate}
\item Soit $y$ une solution de l'équation différentielle $(E)$. On note $h$ la fonction définie pour tout réel $x$ de $\R$ par : 

\[h(x) = y(x) - x.\]
 
	\begin{enumerate}
		\item
                  \begin{eqnarray*}
                    h' (x) + h( x)=y'(x)-1+y(x)-x=y'(x)+y(x)-x-1=x+1-x-1=0
                  \end{eqnarray*}
                  Donc $h$ est solution de l'équation différentielle :
		 
\[(F)\qquad  	h'(x) = - h(x).\]
 
		\item D'après le cours, les fonctions $h$ solutions de
                  l'équation différentielle $(F)$ sont les fonctions
                  de la forme $x\longmapsto C\exp(-x)$ où $C$ est un
                  nombre réel.
	\end{enumerate} 
\item Si $y$ est solution de $(E)$ alors $h$ est solution de $(F)$ et
  $h(x)=C\cdot \exp(-x)$, donc $y(x)=C\cdot \exp(-x)+x$. Réciproquement,
  vérifions que $x\longmapsto C\cdot \exp(-x)+x$ est bien solution de
  $(E)$ quelque soit $C$.

  \begin{equation*}
    [C\cdot \exp(-x)+x]'+[C\cdot \exp(x)+x]=-C\cdot \exp(-x)+1C\cdot
    \exp(x)+x=x+1 .
  \end{equation*}

Donc toutes les fonctions $y$ solutions de l'équation différentielle
$(E)$ sont de la forme \[x\longmapsto C\cdot \exp(-x)+x.\]



\item Soit un réel $a$ quelconque. On note $f_{a}$ la fonction définie, pour tout réel $x$ de $\R$, par: 

\[f_{a}(x) = x + a\text{e}^{- x}\]

et on note $C_{a}$ sa courbe représentative dans le plan rapporté à un
repère orthonormal \oij. 



\textbf{Remarque le $a$ de cette question c'est le nombre réel $C$ de la
  question précédente.}

	\begin{enumerate}
		\item $f_{a}(0)=a$. 
		\item $f'_{a}(x)=1-a\text{e}^{- x}$. 
		\item  $T_{a}:y=f'_{a}(0)(x-0)+f_{a}(0)$ ainsi  $T_{a}:y=(1-a)x+a$
		\item $(1-a)\times 1+a=1-a+a=1$ donc le point I(1~;~1) appartient à la tangente $T_{a}$.
	\end{enumerate} 
\item Voici trois courbes représentant les fonctions $f_{a_{1}}, f_{a_{2}}$ et $f_{a_{3}}$.

\begin{center}
  
  \includegraphics[width=10cm]{exercice_f_fig1}
\end{center} 
D'après la question \textbf{3 a)} , $a$ est l'ordonnée du point où la
courbe coupe l'axe des ordonnées.

Donc $a_{1}=3, a_{2}=2$ et $a_{3}=-1$. 
\item \begin{center}
  
  \includegraphics[width=10cm]{exercice_f_fig2}
\end{center} 
\item
  \begin{eqnarray*}
f_{a}(x) - f_{b}(x)&=&(x + a\text{e}^{- x})-(x + b\text{e}^{- x})\\
    f_{a}(x) - f_{b}(x)&=&\text{e}^{- x}(a-b) <0 \text{ car } a<b
  \end{eqnarray*}

Donc si $a<b$, $C_{a}$ sera en dessous de $C_{b}$ 

\end{enumerate}



\end{sol}


\end{exercice}




%ftemplate


\end{document}